\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{minted}


\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2cm}

\usepackage{upreport}

\addbibresource{projetC.bib}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}

\cursus{Lience Informatique}
\course{Programmation avancée en C}
\title{Rapport De Projet}
\author{Quentin \textsc{Mallet}\\
	Ronan \textsc{Guilbault}}
\date{\today}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Résumé}
	Ce document est le rapport du projet de programmation multi-thread en C
assigné au groupe Guilbault-Mallet.

Ce projet est une mise en pratique des notions abordées en cours lors de l'UE
"Programmation système/avancée en C", notamment la programmation multi-thread, les
manipulations / recherches au sein des fichiers, et les IPC par l'intermédiaire de
tubes nommés et de mutexes.

L'objectif est d'écrire un programme utilisant la bibliothèque \texttt{pthread} et
pouvant être lancé avec les paramètres
suivants:
\begin{itemize}
	\item un dossier dans lequel faire la recherche
	\item un nom de fichier à rechercher
	\item une chaine de caractères à rechercher dans le fichier nommé où dans
	tous les fichiers contenant l'extension \texttt{.txt}
	\item un nombre maximum de threads à utiliser en même temps
\end{itemize}

Ce projet a rencontré un certain nombre de difficultés, concernant
principalement le déplacement au sein de la hiérarchie, et la gestion du nombre
de threads créés par le programme.

\section{Abstract}
This document is the Guilbault-Mallet team multi-threaded C programming project
report.

This project is meant to put into application notions and concepts taught during
the "System Programming/Advanced C programming" course, namely multithreaded
programming, file manipulation and searching and IPC through the use of mutexes
as well as named pipes.

The goal being the building of a multi threaded application using the pthread
library and taking the following parameters:
\begin{itemize}
	\item a top directory in the tree to be searched
	\item a filename to look for in the searched hiearchy
	\item a character string to look for inside either the given filename or any
	file which name ends with the \texttt{.txt} extension
	\item a maximum number of concurrent threads
\end{itemize}

This project encountered several hurdles, mainly regarding moves inside the
searched hierarchy as well as the number of threads created and their
parameters.

\newpage
\section{Introduction}

\texttt{Find}, \texttt{cat} et \texttt{grep} sont de très bons outils, mais l'écriture d'un script
\texttt{bash} explorant une grande quantité de fichier se heurte rapidement à des problèmes de
performance. Le C est un candidat possible pour ce genre de tâches, en
particulier si l'on tire profit de la bibliothèque \texttt{pthread}, afin de paralléliser
au maximum les opérations.

Ce projet nous a mené à nous pencher sur un certain nombre de problèmes liés à
la programmation système et multi-threadée, comme les problèmes de
parallélisme, et d'utilisation concurrente de ressources.

\section{Plan de Travail}
\subsection{Infrastructure}
Nous avons utilisé le système de versionnement \texttt{git} pour tous les fichiers du
projet, ce qui inclut le présent rapport (écrit en \LaTeX).

\subsection{Prototype}

Les quatre premières heures du projet ont été utilisées pour la rédaction d'un
prototype dans un langage interprété de plus haut niveau : \texttt{perl}.
Ce prototype peut être trouvé en annexe de ce document.

Plusieurs raisons ont poussé à cette décision:
\begin{itemize}
	\item Le prototype nous a permis de tester les algorithmes et l'architecture
	que nous allions utiliser
	\item \texttt{Perl} étant un langage performant de haut niveau écrit en C, il donne un
	accès aux bibliothèques que nous avons utilisées
	\item Enfin ce choix de langage a permis d'écrire en environ 200 lignes un
	programme équivalent, nous permettant de survoler une première fois le
	processus de construction le plus logique d'une manière rapide et efficace
\end{itemize}

\section{Fichiers}
Nous avons divisé le projet en plusieurs fichiers par commodité: un \texttt{main}
simplifié au maximum, et deux fichiers \texttt{functions.c} et \texttt{functions.h}. Ce choix
s'est fait pour des questions de commodité et d'encapsulation, spécifiquement en
ce qui concerne la structure \texttt{thread\_array}.

Nous avons également utilisé la librairie de listes implémentée l'année dernière
par Quentin en "Programmation en C", qui est ici une librairie statique en \texttt{.a}.

\section{Algorithmes}

\subsection{Recherche de chaîne au sein d'un fichier}

Comme l'énoncé nous demandait de lire le fichier par morceaux de 512 bytes,
le problème des mots coupés s'est posé immédiatement. 

La solution a été de vérifier que le tableau de
512 caractères se finissait bien par un newline, un espace ou le caractère de fin
de fichier : dans le cas contraire, il fallait compter le nombre de caractères entre celui
de fin de tableau et le dernier newline ou espace.
Ensuite nous remontons dans le fichier en utilisant \texttt{fseek(fd,-offset,SEEK\_CUR)}
afin de continuer à lire à partir d'une frontière entre deux mots.

Nous avons utilisé un algorithme inspiré de celui de \textsc{Boyer-Moore}\cite{boyermoore} pour gérer la
recherche de la chaine cible à l'intérieur de chaque fichier. Le choix de cet
algorithme s'est fait pour les raisons suivantes: l'implémentation de
l'algorithme de \textsc{Boyer-Moore} était complexe et périlleuse (règle du mauvais
caractère et du bon suffixe en particulier), mais la partie la plus simple
permettait quand même un gain en temps significatif (proportionnel à la longueur
de la sous-chaîne en tout cas).

\section{Répartition de la charge de travail}
Comme nous avions plusieurs projet à gérer en parallèle (POO, PVP et C) le
travail a été initialement fait par Quentin Mallet, car Ronan avançait sur
les autre projets en cours. Puis, après que les problèmes
d'implémentation les plus faciles aient été réglés, un travail de groupe et de
concertation s'est fait sur les bogues les plus difficiles à régler. Ronan s'est notamment
concentré sur les fuites mémoires.

Un détail ligne par ligne des modifications de chaque fichier peut être trouvé
dans l'historique du \href{https://bitbucket.org/forbun/projet_c_l3}{dépôt de code}
que nous avons utilisé et qui a été rendu public.

Ce rapport a suivi la même logique, le travail a été commencé par Quentin Mallet
puis poursuivi et complété par un travail commun.

\section{Conclusion}
L'objectif de ce projet était la réalisation d'un programme utilitaire de
recherche de chaine de caractère dans une hiérarchie de fichiers, dans les noms
de fichiers ou les lignes d'un fichier trouvé, au moyen d'un programme utilisant
des processus légers (threads). Si il a été atteint, un certain nombre de
points importants sont à mentionner. \\

La réalisation d'un prototype a été d'une très grande aide, puisqu'il a permis
de trouver une organisation optimale pour le programme final, ainsi que de
trouver les bogues les plus évidents dans l'algorithme lui-même.
Le choix du langage \texttt{Perl} pour ce prototype nous a aussi permis d'avoir accès à
toutes les bibliothèques de C nécessaires, ainsi qu'un très grand nombre de packages du
\href{www.cpan.org}{CPAN} (Comprehensive Perl Archive Network).

Ce prototype a aussi représenté une sorte de piège : ce langage de haut niveau
rendant la programmation d'un tel projet facile (seulement 4 heures pour tout réaliser),
et ce malgré l'utilisation processus légers et de tubes nommés, Quentin Mallet a,
lors du travail préparatoire, choisi une approche peu prudente et n'a pas codé de tests
unitaires. Au moment de l'échange des tâches, un certain nombre de bogues
difficiles à traquer étaient apparus du fait de ce surcroît d'optimisme, notamment lors de
la vérification des fuites mémoires.

Ce problème a été compensé par la robustesse de l'environnent de travail et
l'utilisation de standards d'industrie, tels que \texttt{git}, et \texttt{PGP}
pour la signature des commits et la traçabilité.

Le présent rapport ayant été écrit en \LaTeX, il n'existe dans le dépôt de code
que sous forme texte, et a donc pu être soumis au même système de versionnement
que le reste du code. Une ressource utile pour sa rédaction a été le
\href{http://www.ctan.org}{CTAN}(Comprehensive Tex Archive Network). \\

Ce projet pose la question de la modernisation d'un certain nombre de programmes
utilitaires du système \texttt{UNIX}, et il serait intéressant de passer en revue ceux qui
font usage des coeurs multiples de la majorité des processeurs modernes.
Les tâches systèmes manipulant des fichiers sont de bons exemples de candidats à
la parallélisation du traitement, bien que les gains que l'on pourrai obtenir en
les parallélisant agressivement seraient forcément limités par la lenteur de
transfert des données, entre le disque dur et la mémoire vive.

Cet état de fait changera avec la démocratisation des SSD et les possibilités
d'accès parallèle qu'ils offrent\cite{ssd_patterns}. Bien qu'ils ouvrent un grand
nombre de possibilités, les SSD ne sont pas non plus une panacée et ont leurs
limitations (multiplicité de petites lectures concurrentes moins performante
qu'une seule lecture par exemple).

Évidemment pour tirer un profit maximum des avancées technologiques représentées
par les SSD, un certain
nombre de dispositions doivent être prise, par exemple l'alignement des
partitions, ou la modification de l'ordonnanceur d'opérations I/O du système
d'exploitation\cite{ssd_patterns}.
\section{Annexe}
\subsection{prototype.pl}
\begin{minted}{perl}
#!/usr/bin/perl
#
#Prototype du projet de C
#
#
use feature 'state';
use strict;
use warnings;
use autodie;
use threads;
use threads::shared;
use POSIX qw(mkfifo);
use Carp qw(croak carp confess);
use File::Spec;
use Getopt::Std;
use File::Touch;

sub look_for_string{
    my ($target,$file) = @_;
    my @target_chars = split(//,$target);
    open my $fh, '<',$file;
	my $readchars;
	my $line = 0;
    while(read($fh,$readchars,512)!= 0){
		my @chars = split(//,$readchars);#this is a prototype for
		                                 # a c program, so lets
		if($chars[$#chars] ne "\n" && $chars[$#chars] ne " " && 
			$chars[$#chars] ne "\0"){
			my $i = 1;
			my $curpos = tell($fh);
			while($chars[$#chars-$i] ne "\n" &&
			    $chars[$#chars-$i] ne " " && 
				$chars[$#chars-$i] ne "\0"){
				$i++;
			}
			seek($fh,$curpos,$i);#if word is cutoff we rewind
		}
        NEXT_CHAR:for my $i ($#target_chars .. $#chars){
			if($chars[$i] eq "\n"){
				$line++;
			}
            if($chars[$i] eq "$target_chars[$#target_chars]"){
                for my $j ( 1 .. $#target_chars){
                  if($target_chars[$#target_chars-$j] ne "$chars[$i-$j]"){
                    next NEXT_CHAR;
                  }
                }
                close $fh;
                return $line;#return line number where found
            }
        }
    }
    close $fh;
    return undef;
}

sub printattr{
    my $file = shift;
    my @fileattr = split(//,(stat($file))[2]);
	my @printable = qw( --- --x -w- -wx r-- r-x rw- rwx );
    print "[";
    for my $attr (@fileattr){
		print $printable[$attr % 8];
	}
    print "]\n";
}

sub explore{
    my ($dir,$lock,$backpipe,$backlock,$target,$text_target) = @_;
    my @files = glob "$dir/*";
    my $found=undef;
    foreach my $file (@files){
        if(-d $file){
            if($file =~ m/\.txt\z/){
                if(defined $target && $file=~m/$target/gxms){
                    print $file." <REP> ";
                    printattr($file);
                }
            }
            lock($backlock);
            open my $fh,'>',$backpipe;
            print $fh "$file\n";
            close $fh;	
        }
        elsif(defined $target){
            if($file eq $dir."/".$target){
                if(defined $text_target && $file =~ m/\.txt\z/ && ! -e
                "$file.lck"){#check if file already opened by other thread
                #in case some symlink sent it here
                    lock($lock);
                    touch("$file.lck");
                    $found = look_for_string($text_target,$file);
                    unlink("$file.lck");
                }
                lock($lock);
                if(defined $found){
                    print "found $text_target at line $found of file:$file ";
                    printattr($file);
                }
            }
        }
        else{
            if(defined $text_target &&
               $file =~ m/\.txt\z/ && ! -e "$file.lck"){
                touch("$file.lck");
                $found = look_for_string($text_target,$file);
                unlink("$file.lck");
            }
            lock($lock);
            if(defined $found){
                print "found $text_target at line $found of file:$file ";
                printattr($file);
            }
        }
    }
    threads->exit();
}

sub nb_running_threads{
    my $threads = shift;
    my $res = 0;
    for my $th (@$threads){
            $res += $th->is_running();
    }
    return $res;
}

sub main{
    my $args = shift;
    my $tmp= File::Spec->rel2abs($args->[1]);
    my $target = $args->[0];
    my $max_threads = $args->[2];
    my $text_target = $args->[3];
    my %explored;#hash containing already explored paths

    if(!defined($max_threads)){
        $max_threads = 8;
    }

    my $backpipe = "backpipe";
    if(-e $backpipe){
        unlink $backpipe;
    }

    mkfifo($backpipe,0700) or croak "could not make backpipe: $!";

    $backpipe = File::Spec->rel2abs($backpipe);
    my $lock :shared;
    my $backlock :shared;

    my @thread_ids;
    $thread_ids[0] =
    threads->create('explore',$tmp,\$lock,$backpipe,
                    \$backlock,$target,$text_target);#now the
    #first exploring thread to get the pump primed
    my $thc = 1;
    open my $fhbk, '<',$backpipe;
    while(nb_running_threads(\@thread_ids)){
        while(<$fhbk>){
            chomp($_);
            my $tmp_c;
            if($thc == $max_threads -1 ){
                print "waiting for thread to die\n";
                while(!defined($tmp_c)){
                    for my $i (0 .. $#thread_ids){
                        if(! $thread_ids[$i]->is_running()){
                            $thread_ids[$i]->join();
                            $tmp_c = $i;
                            last;
                        }
                    }
                }
            }
            if(defined($tmp_c) && !defined $explored{$_}){
                $explored{$_} = 1;
                $thread_ids[$tmp_c] =
                threads->create('explore',$_,\$lock,
                    File::Spec->rel2abs($backpipe),
                    \$backlock,$target,$text_target);
            }
            elsif(!defined $explored{$_}){
                $explored{$_} = 1;
                $thread_ids[$thc] =
                threads->create('explore',$_,\$lock,
                    File::Spec->rel2abs($backpipe),
                    \$backlock,$target,$text_target);
                $thc++;
            }
        }
    }

    #lets close shop
    for my $th (@thread_ids){
        $th->join();
    }
    
    #cleanup
    unlink $backpipe;
}


our ($opt_f,#filename switch
    $opt_d,#dir switch
    $opt_t,#thread number switch
    $opt_m);#target text switch

getopts('f:d:t:m:');
my @shortargs= ($opt_f,$opt_d,$opt_t,$opt_m); 
if(!defined($shortargs[1]) || (!defined $shortargs[0] && !defined
$shortargs[3])){
  croak <<"END"
    use me -f filename -d topdir -t max_thread_number and -m target_text
END
}


main(\@shortargs);

\end{minted}
\newpage
\printbibliography

\end{document}
